\setcounter{page}{2}
\textit{ \textbf{\\ Universidade do Estado do Amazonas - UEA\\Escola Superior de Tecnologia - EST} }
\textit{\\Reitor:\\ \textbf{Nome do Reitor Vigente}\\Vice-Reitor:\\ \textbf{Nome do Vice-Reitor}}
\\
\textit{
Diretor da Escola Superior de Tecnologia:\\ 
\textbf{Nome completo do atual diretor da unidade}}
\\
\textit{
Coordenador do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o:\\
\textbf{Nome do atual coordenador}}
\\
\textit{
Coordenador da Disciplina Trabalho de Conclus\~ao de Curso:\\
\textbf{Nome do professor da disciplina}}
\\[12pt]
\textit{
Banca Avaliadora composta por: \hfill Data da Defesa: 00/00/2015.\\
}
\textit{ 
\textbf{Prof. M.Sc. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior} (Orientador)\\
\textbf{Prof. M.Sc. }\\% Escreva o nome dos professor da sua banca antes de '\\' (comando para quebra de linha)
\textbf{Prof. M.Sc. }
}

\begin{center}\large \bf CIP - Cataloga\c{c}\~{a}o na Publica\c{c}\~{a}o\end{center}\\
\begin{center}
	\fbox{
		\parbox{17cm}{
			\begin{minipage}{16cm} 
				L864a \hspace*{1cm} SANTOS, Lanier\\[12pt]
				\hspace*{2cm} \parbox{14cm}{
				\hspace*{0.5cm}Desenvolvimento de Padr\~{a}o para Monografias de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o da UEA / 
				Lanier Santos; [orientado por] Prof. MSc. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior - Manaus: UEA, 2010.\\
				\hspace*{0.5cm}240 p.: il.; 30cm\\
				\hspace*{0.5cm}Inclui Bibliografia\\
				\hspace*{0.5cm}Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso (Gradua\c{c}\~{a}o em Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o).
				Universidade do Estado do Amazonas, 2015.\\[12pt]
				\hspace*{8cm} CDU: \hrulefill}
			\end{minipage}
		}
	}
\end{center}