\documentclass{dcctese}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{psfig}
%\usepackage{html}
%\usepackage{portugues}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{comment}
%\usepackage{draftheader}
%%\usepackage{epsf}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{cite}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lscape}
\graphicspath{{../img/}}

\renewcommand{\topfraction}{1}
\renewcommand{\bottomfraction}{1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{1}
\renewcommand{\textfraction}{0}
%\renewcommand{\baselinestretch}{2}  
\doublespacing %espaçamento duplo
\sloppy

\floatstyle{plain}  %%% tipos: plain, boxed, ruled
\newfloat{codigo}{tbp}{lop}[section]
\floatname{codigo}{C\'{o}digo}

%%% nome para ser usado no sumário

\newcommand{\listofcodename}{Lista de C\'{o}digos}


%\documentstyle[12pt,comnome,psfig]{dcctese}
\begin{document}

%\onehalfspacing

% folha de titulo / capa------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}



\title{ \textbf{DESENVOLVIMENTO DE PADR\~{A}O PARA MONOGRAFIAS DE ENGENHARIA DE COMPUTA\c{C}\~{A}O DA UEA}}

\author{ \bf UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS - UEA \\[12pt] \bf ESCOLA SUPERIOR DE TECNOLOGIA \\[12pt] \bf ENGENHARIA DE COMPUTA\c{C}\~{A}O \\
	[96pt] \bf LANIER MENEZES DOS SANTOS}

\maketitle

\begin{center}
\large Manaus\\
\large 2010
\end{center}

\newpage

% folha de Rosto----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textbf{\\[4em]LANIER MENEZES DOS SANTOS \\[5cm]}
\textbf{DESENVOLVIMENTO DE PADR\~{A}O PARA MONOGRAFIAS DE ENGENHARIA DE COMPUTA\c{C}\~{A}O DA UEA\\[96pt]}

\end{center}

\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm} 
Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso
apresentado \`{a} banca avaliadora do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o, da 
Escola Superior de Tecnologia, da Universidade do Estado do Amazonas, como
pr\'e-requisito para obten\c{c}\~{a}o do t\'{\i}tulo de Engenheiro de Computa\c{c}\~{a}o.\\[50pt] 
\end{minipage} 

\begin{center}
Orientador: Prof. M. Sc. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior\\[4ex]
\normal Manaus\\
\normal2010
\end{center}


\pagenumbering{roman}
\newpage

% ficha Catalográfica------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\textit{\textbf{\\
Universidade do Estado do Amazonas - UEA\\
Escola Superior de Tecnologia - EST}}

\textit{\\
Reitor:\\ 
\textbf{
Carlos Eduardo de Souza Gon\c{c}alves}\\
Vice-Reitor:\\ \textbf{Nome do Vice-Reitor}}
\\
\textit{
Diretor da Escola Superior de Tecnologia:\\ 
\textbf{M\'{a}rio Augusto Bessa de Figueir\^{e}do}}
\\
\textit{
Coordenador do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o:\\
\textbf{Antenor Ferreira Filho}}
\\
\textit{
Coordenador da Disciplina Projeto Final:\\
\textbf{Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior}}
\\[12pt]
\textit{
Banca Avaliadora composta por: \hfill Data da Defesa:  /  /2010.\\
}
\textit{ 
\textbf{Prof. M.Sc. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior} (Orientador)\\
\textbf{Prof. M.Sc. }\\% Escreva o nome dos professor da sua banca antes de '\\' (comando para quebra de linha)
\textbf{Prof. M.Sc. }
}

\begin{center}\large \bf CIP - Cataloga\c{c}\~{a}o na Publica\c{c}\~{a}o\end{center}\\
\begin{center}
\fbox{
\parbox{17cm}{
\begin{minipage}{16cm} 
L864a \hspace*{1cm} SANTOS, Lanier\\[12pt]
\hspace*{2cm} \parbox{14cm}{
\hspace*{0.5cm}Desenvolvimento de Padr\~{a}o para Monografias de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o da UEA / 
Lanier Santos; [orientado por] Prof. MSc. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior - Manaus: UEA, 2010.\\
\hspace*{0.5cm}240 p.: il.; 30cm\\
\hspace*{0.5cm}Inclui Bibliografia\\
\hspace*{0.5cm}Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso (Gradua\c{c}\~{a}o em Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o).
Universidade do Estado do Amazonas, 2010.\\[12pt]
\hspace*{8cm} CDU: \hrulefill}
\end{minipage}}}
\end{center}

\newpage

% folha de aprovação----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\bf LANIER MENEZES DOS SANTOS\\[1.5 cm]
\end{center}

\begin{center}
\bf DESENVOLVIMENTO DE PADR\~{A}O PARA MONOGRAFIAS DE ENGENHARIA DE COMPUTA\c{C}\~{A}O DA UEA\\[1.5cm]
\end{center}

\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm} 

Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso apresentado \`{a} 
banca avaliadora do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o, 
da Escola Superior de Tecnologia, da Universidade do Estado do Amazonas, 
como pr\'e-requisito para obten\c{c}\~{a}o do t\'{\i}tulo de 
Engenheiro de Computa\c{c}\~{a}o.\\

\large \bf Aprovado em:  /  /2010
\end{minipage} 

BANCA EXAMINADORA\\[12 pt]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Jucimar Maia da Silva J\'{u}nior, Mestre}\\
\textit{UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS}\\[0.5cm]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Nome do Professor, T\'{\i}tulo do Prof.}\\
\textit{UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS}\\[0.5cm]

\noindent \hrulefill \hspace*{6cm} \\
\noindent \textbf{Prof. Nome do Professor, T\'{\i}tulo do Prof.}\\
\textit{UNIVERSIDADE DO ESTADO DO AMAZONAS}\\

\newpage

% agradecimentos------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% use o prefacio para agradecimentos, dedicatórias, ...
% o arquivo prefacio deve começar com \chapter*{Pref\'{a}cio}


\hspace*{8cm}
\begin{minipage}{8cm}

\vfill
\vskip 20em
\chapter*{Agradecimentos}  %{Prefácio}
Ao finalizar este trabalho, ap\'{o}s dois anos e seis meses, tive o
prazer de contar com a amizade e o incentivo de pessoas que
tornaram mais suave este caminho. A elas, agrade\c{c}o:

  Aos meus pais e meu irm\~{a}o, que ficaram privados de minha
  companhia diversas vezes, mas sempre me incentivaram e
  apoioaram.

  \`{A} minha ``fam\'{\i}lia'', com quem pude dividir alegrias
  e ang\'{u}stias durante o tempo em que ficamos em na faculade.
\end {minipage}


\newpage

% resumo----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center} \LARGE \bf Resumo \end{center} 

\vskip 4em
\input{RESUMO.TEX}

\newpage

% abstract---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center} \LARGE \bf Abstract \end{center}

\vskip 4em
\input{ABSTRACT.TEX}

\newpage

% sumário-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\contentsname}{Sum\'{a}rio}
\tableofcontents
\listoftables
\newpage

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listofcodename}
\listof{codigo}{\listofcodename}  % Lista de Códigos

\clearpage

% inicio da definição dos cabeçalhos--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\newcommand{\rom}{\fontfamily{cmr}\fontseries{m}\fontsize{10}{12}\selectfont}
\fancyhf{} \fancyhead[LE,RO]{\rom\thepage}
\fancyhead[LO]{\rom\rightmark} \fancyhead[RE]{\rom\leftmark}
\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhead{} % get rid of headers
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
 }
% fim dos cabeçalhos------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% inicio do texto---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\pagenumbering{arabic}

% os arquivos de cada capitulo devem iniciar com \chapter{Nome do Capitulo}
% (o nome deve terminar com .tex)

%% Introdução
\input{CAP1.TEX}

%% Título do Capitulo 2
\input{CAP2.TEX}

%% Título do Capitulo 3
\input{CAP3.TEX}

%% Título do Capitulo 4
\input{CAP4.TEX}

%% Título do Capitulo 5
%\input{CAP5.TEX}

%% Título do Capitulo 6
%\input{CAP6.TEX}

%% Título do Capitulo 7
%\input{CAP7.TEX}

% incluir referencias
\bibliography{tese}
\bibliographystyle{apa}


%\include{anexos}

\end{document}
